\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[scaled]{helvet}
\usepackage{geometry}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{array}
% \usepackage{avant}
\usepackage{wrapfig}


\usepackage{tikz, tkz-base}
% \usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\tikzset{
treenode/.style = {align=center, inner sep=0pt, text centered, font=\sffamily},
arn_n/.style = {treenode, circle, white, font=\sffamily\bfseries, draw=black, fill=black, text width=1.5em},% arbre rouge noir, noeud noir
arn_r/.style = {treenode, circle, black, draw=black, text width=1.5em, very thick},% arbre rouge noir, noeud rouge
arn_x/.style = {treenode, rectangle, draw=white, minimum width=0.5em, minimum height=0.5em}% arbre rouge noir, nil
}



\usepackage{ulem}
\renewcommand*\familydefault{\sfdefault}
\renewcommand*{\ttdefault}{qcr}
\setlength\parindent{0pt}
\geometry{top=2cm, bottom=2cm, left=2.5cm, right=2.5cm}
\usepackage{fancyhdr, lastpage}
\pagestyle{fancy}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\fancyfoot{}
\fancyfoot[L]{\textbf{24-NSIBB2}}
\fancyfoot[R]{Page : \thepage{} / \pageref{LastPage}}
\setlength{\baselineskip}{1.3\baselineskip}
\definecolor{grisClair}{rgb}{0.98,0.98,0.98}







\usepackage{minted}
    \newcommand{\pyfile}[3]{
        \vspace{-1em}
        \pyfichier[firstline=#1,lastline=#2]{#3}
        % \vspace{-1em}
        }
    \newmintinline[py]{python3}{}
    \newmintedfile[pyfichier]{python}{
        linenos, %frame = lines
        }
    % \newmintedfile[pyfile]{python}{
    %     linenos, frame = lines
    %     }
    \newmintedfile[cfile]{c}{
        bgcolor=grisClair,
        linenos=true,
        frame=leftline,
        framerule=0.4pt,
        framesep=2mm,
        }
    \newmintedfile[ocfile]{ocaml}{
        bgcolor=grisClair,
        linenos=true,
        frame=leftline,
        framerule=0.4pt,
        framesep=2mm,
        }
    % \newminted[pyrep]{python3}{bgcolor=grisClair,linenos}
    \newminted[pyrep]{python3}{
        bgcolor=grisClair,
        linenos=true,
        frame=leftline,
        framerule=0.4pt,
        framesep=2mm,
        }
    \newmintinline[scode]{sql}{}
    \newmintinline[bcode]{bash}{}
    \newmintinline[ccode]{c}{}
    \newmintinline[occode]{ocaml}{}
    \newminted[crep]{c}{
        bgcolor=grisClair,
        linenos=true,
        frame=leftline,
        framerule=0.4pt,
        framesep=2mm,
        }
    \newminted[srep]{sql}{
        bgcolor=grisClair,
        linenos=true,
        frame=leftline,
        framerule=0.4pt,
        framesep=2mm,
        }






\setitemize[0]{label=\textbullet}
\renewcommand{\baselinestretch}{1} 
\usepackage{tcolorbox}
\newtcolorbox{info-box}{colback=cyan!5!white,arc=1pt,outer arc=1pt,colframe=cyan!60!black}
\newtcolorbox{fill-box}{colback=cyan!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=cyan!60!black,fontupper=\linespread{1.5}\selectfont}
\newtcolorbox{warning-box}{colback=orange!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=orange!80!black}
\newtcolorbox{error-box}{colback=red!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=red!75!black}

\usemintedstyle{friendly}




% \usepackage{exercise}
% \usepackage[answeronly]{exercise}
\usepackage[noanswer]{exercise}
    \renewcommand{\ExerciseName}{Exercice~}
    \renewcommand{\AnswerName}{Solution~}
    \renewcommand{\ExerciseHeader}{
            \textbf{\large\ExerciseName \ExerciseHeaderNB.\ExerciseHeaderTitle\ExerciseHeaderOrigin\medskip}}
    \renewcommand{\AnswerHeader}{\medskip{\textbf{
        \AnswerName ex.~\ExerciseHeaderNB.~}\smallskip}}
    \newcommand{\q}{\Question}
    \newcommand{\sq}{\subQuestion}
    \newcommand{\qt}{\ExeText}
    \renewcommand{\labelitemi}{$\bullet$} % itemize



\begin{document}
\lefthyphenmin=62
\righthyphenmin=62
\sloppy

\fontsize{13}{15.5}\selectfont
\setlength{\parskip}{8pt}
\begin{center}

    \vspace{2cm}

    {\huge BACCALAURÉAT GÉNÉRAL}

    \vspace{1cm}
    {\Large ÉPREUVE D’ENSEIGNEMENT DE SPÉCIALITÉ}

    \vspace{1cm}
    {\Large \textbf{BAC BLANC avril 2024}}

    \vspace{2cm}


    {\huge \textbf{NUMÉRIQUE ET SCIENCES INFORMATIQUES}}

    \vspace{2cm}

    {\large Durée de l’épreuve : \textbf{3 heures 30}}

    \vspace{2cm}

    \textit{L’usage de la calculatrice n’est pas autorisé.}

    \vspace{3cm}

    Dès que ce sujet vous est remis, assurez-vous qu’il est complet.

    Ce sujet comporte \pageref{LastPage} pages numérotées
    de 1/\pageref{LastPage} à \pageref{LastPage}/\pageref{LastPage}.

    \vspace{2cm}

    {\Large \textbf{Le sujet est composé de trois exercices indépendants.}}



\end{center}




\newpage



\begin{Exercise}[title={Exercice 1}]\\
    \qt
    \textit{Cet exercice porte sur l’architecture matérielle, les réseaux, les routeurs et les protocoles de routage.}

    On considère un réseau local N1 constitué de trois ordinateurs M1, M2, M3 et dont
    les adresses IP sont les suivantes :
    \begin{itemize}
        \item M1 : 192.168.1.1/24 ;
        \item M2 : 192.168.1.2/24 ;
        \item M3 : 192.168.2.3/24.
    \end{itemize}
        
    On rappelle que le "/24" situé à la suite de l’adresse IP de M1 signifie que l’adresse réseau du réseau local N1 est 192.168.1.0.

    Depuis l’ordinateur M1, un utilisateur exécute la commande \texttt{ping} vers l’ordinateur M3 comme suit :
    \begin{verbatim}
    util@M1 ping 192.168.2.3 

    PING 192.168.2.3 (192.168.2.3): 56 data bytes
    Hôte inaccessible
    \end{verbatim}
    

    \q 
    Expliquer le résultat obtenu lors de l’utilisation de la commande ping (on part du principe que la connexion physique entre les machines est fonctionnelle).
    
    \qt
    \textit{“Un routeur moderne se présente comme un boîtier regroupant carte mère,
    microprocesseur, ROM, RAM ainsi que les ressources réseaux nécessaires (Wi-Fi,
    Ethernet…). On peut donc le voir comme un ordinateur minimal dédié, dont le
    système d’exploitation peut être un Linux allégé. De même, tout ordinateur disposant
    des interfaces adéquates (au minimum deux, souvent Ethernet) peut faire office de
    routeur s’il est correctement configuré (certaines distributions Linux minimales
    spécialisent la machine dans cette fonction).”}

    \hfill \textit{Source : Wikipédia, article "Routeur"}


    \q Définir l’acronyme RAM.
    \q Expliquer le terme Linux.
    \q Expliquer pourquoi il est nécessaire d’avoir “au minimum deux” interfaces
          réseau dans un routeur.


    \newpage
    \qt
    Le réseau N1 est maintenant relié à d’autres réseaux locaux (N2, N3, N4) par l’intermédiaire d’une série de routeurs (R1, R2, R3, R4, R5, R6) :

    \begin{center}
        \includegraphics[width=10cm]{exercice1_figure1.png}\\
        \small{\textsc{Figure 1} - Schéma du réseau}
    \end{center}

    
    \q
    Attribuer une adresse IP valide à l’interface eth0 du routeur R1 sachant que l’adresse réseau du réseau N1 est 192.168.1.0.


    \qt
    Dans un premier temps, on utilise le protocole de routage RIP (Routing Information Protocol). On rappelle que dans ce protocole, la métrique de la table de routage correspond au nombre de routeurs à traverser pour atteindre la destination. La table de routage du routeur R1 est donnée dans le tableau suivant :
\begin{center}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
    \begin{tabular}{|c|c|c|} \hline
        \multicolumn{3}{|c|}{Table de routage du routeur R1}                    \\\hline
        \texttt{destination} & \texttt{interface de sortie} & \texttt{métrique} \\ \hline
        N1                   & eth0                         & 0                 \\ \hline
        N2                   & eth1                         & 2                 \\ \hline
        N2                   & eth2                         & 4                 \\ \hline
        N3                   & eth1                         & 3                 \\ \hline
        N3                   & eth2                         & 3                 \\ \hline
        N4                   & eth1                         & 1                 \\ \hline
        N4                   & eth2                         & 3                 \\ \hline
    \end{tabular}
\end{center}


    \q Déterminer le chemin parcouru par un paquet de données pour aller d’une machine appartenant au réseau N1 à une machine appartenant au réseau N2.


    \qt
    \newpage
    Le routeur R3 tombe en panne. Après quelques minutes, la table de routage de R1
    est modifiée afin de tenir compte de cette panne.
    
    
    \q Dresser la table de routage du routeur R1 suite à la panne du routeur R3.
    


    \qt
    Le routeur R3 est de nouveau fonctionnel. Dans la suite de cet exercice, on utilise le protocole de routage OSPF (Open Shortest Path First). On rappelle que dans ce protocole, la métrique de la table de routage correspond à la somme des coûts :

    coût = $\dfrac{10^8}{d}$ (où $d$ est la bande passante d’une liaison en bit/s).

    Le réseau est constitué de 3 types de liaison de communication :

    \begin{itemize}
        \item Fibre avec un débit de 1 Gbit/s ;
        \item Fast-Ethernet avec un débit de 100 Mbit/s ;
        \item Ethernet avec un débit de 10 Mbit/s.
    \end{itemize}


    \q Calculer le coût de chacun de ces types de liaison de communication.


    \qt 
    La table de routage du routeur R1 est donnée dans le tableau suivant :
    \begin{center}
        \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
        \begin{tabular}{|c|c|c|} \hline
            \multicolumn{3}{|c|}{Table de routage du routeur R1}                    \\\hline
            \texttt{destination} & \texttt{interface de sortie} & \texttt{métrique} \\ \hline
            N1 & eth0 & 0                 \\ \hline
            N2 & eth1 & 10,1              \\ \hline
            N2 & eth2 & 1,3               \\ \hline
            N3 & eth1 & 11,1              \\ \hline
            N3 & eth2 & 0,3               \\ \hline
            N4 & eth1 & 10                \\ \hline
            N4 & eth2 & 1,2               \\ \hline
        \end{tabular}
    \end{center}
    
    D’autre part, le type des différentes liaisons inter-routeurs sont les suivantes :
    \begin{itemize}
        \item R1 - R2 : Fibre ;
        \item R1 - R3 : Ethernet ;
        \item R2 - R6 : INCONNU ;
        \item R3 - R6 : Fast-Ethernet ;
        \item R3 - R4 : Fibre ;
        \item R4 - R5 : Fast-Ethernet ;
        \item R5 - R6 : Fibre.
    \end{itemize}    
    \newpage
    

    \q Déduire de la table de routage de R1 et du schéma du réseau le type de la liaison inter-routeur R2 - R6.


    \qt 
    Des travaux d’amélioration ont été réalisés sur ce réseau : la liaison inter-routeur
    R1-R3 est désormais de type Fibre.
    
    
    \q Modifier la table de routage de R1 en tenant compte de cette amélioration.
    

    \qt 
    On ajoute un réseau local N5 et un routeur R7 au réseau étudié ci-dessus. Le routeur
    R7 possède trois interfaces réseaux eth0, eth1 et eth2. eth0 est directement relié au
    réseau local N5. eth1 et eth2 sont reliés à d’autres routeurs (ces liaisons inter-routeur
    sont de type Fibre).
    
    Les deux tableaux suivants présentent un extrait des tables de routage des routeurs
    R1 et R3 :    
    \begin{center}
        \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
        \begin{tabular}{|c|c|c|} \hline
            \multicolumn{3}{|c|}{Extrait  de table de routage du routeur R1}        \\\hline
            \texttt{destination} & \texttt{interface de sortie} & \texttt{métrique} \\ \hline
            \dots & \dots & \dots  \\ \hline
            N5    & eth1  & 1,2    \\ \hline
            N5    & eth2  & 0,2    \\ \hline
        \end{tabular}
    \end{center}
    
    \vspace{1em}
    
    \begin{center}
        \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
        \begin{tabular}{|c|c|c|} \hline
            \multicolumn{3}{|c|}{Extrait  de table de routage du routeur R3}        \\\hline
            \texttt{destination} & \texttt{interface de sortie} & \texttt{métrique} \\ \hline
            \dots & \dots & \dots             \\ \hline
            N5    & eth1  & 1,3               \\ \hline
            N5    & eth2  & 1,1               \\ \hline
            N5    & eth3  & 0,3               \\ \hline
        \end{tabular}
    \end{center}
    

    \q Recopier et compléter le schéma du réseau (\textsc{Figure} 1) en ajoutant le routeur R7 et le réseau local N5.
\end{Exercise}
\begin{Answer}
    \q Le résultat obtenu montre que l'ordinateur \py{M3} n'est pas accessible depuis l'ordinateur M1. Puisque la connexion physique est fonctionnelle, cela s'explique par le fait que M1 et M3 ne sont pas sur les même réseaux.
    

    \q RAM signifie : \textit{Random Access Memory}.


    \q \textit{Linux} est le nom donné à une famille de système d'exploitation libres et open source dont le noyau est basé sur le système \textit{Linux} créé par Linus Torvalds.


    \q Un routeur est fait pour interconnecter deux réseaux différents. C'est pour cela qu'il est nécessaire qu'il possède au moins deux interfaces réseaux.


    \q Comme le masque de réseau est 24, la plage d'adresse se fait sur le dernier octet avec 255 valeurs possibles.\\
    On peut attribuer l'adresse \py{192.168.1.3} (première adresse disponible par ordre croissant) ou encore \py{192.168.1.254} (première disponible par ordre décroissant puis \py{.255} est réservée à la diffusion (broadcast)).


    \q Un paquet de données pour aller d'une machine de N1 à une machine de N2 va parcourir le chemin R1 - R3 - R4.\\
    En effet, afin de contacter une machine de N2, les paquets d'une machine de N1 vont être orientés par le routeur R1. La table de routage de R1 indique que pour la destionnation N2, l'interface présentant la métrique \textbf{la plus faibre} avec une valeur de 2 est eth1. Donc les paquets transitent par le routeur R1 puis arrivent au routeur R3.\\
    La table de R3 indique certainement que via son interface eth1 le réseau N2 est accessible avec une métrique minimale de 1. Donc les paquets sont envoyés sur le routeur R4.\\
    Enfin, le routeur R4 envoie les paquets dans le réseau N2 via son interface eth0.


    \q Quand le routeur R3 tombe en panne le routeurs R1 n'obtient plus de réponse de sa part. Donc au bout d'un certain temps toutes les destinations transitant par l'interface eth1 de R1 reçoivent une métrique \textbf{infinie}, à savoir la valeur \textbf{16}.\\
    Dans un premier temps, la table admet les changements suivant :

    \begin{center}
        \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
        \begin{tabular}{|c|c|c|} \hline
            \multicolumn{3}{|c|}{Table de routage du routeur R1}                    \\\hline
            \texttt{destination} & \texttt{interface de sortie} & \texttt{métrique} \\ \hline
            N2 & eth1                         & 16 \\ \hline
            N3 & eth1                         & 16 \\ \hline
            N4 & eth1                         & 16 \\ \hline
        \end{tabular}
    \end{center}

    Il apparait donc à partir de la table de routage que le réseau N2 est désormais accessible via l'interface eth2 avec une métrique de 4 ; le réseau N3 via eth2 avec une métrique de 3.\\
    Concernant le réseau N4, comme il devient \textit{aussi} inaccessible aux routeurs R6 et R4, c'est la métrique \textit{infinie} qui va se propager à tous les autres routeurs. Donc pour R1, la destination N4 via toutes ses interfaces devient aussi infinie avec la valeur \textbf{16}.\\
    La table de routage devient finalement : 

    \begin{center}
        \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
        \begin{tabular}{|c|c|c|} \hline
            \multicolumn{3}{|c|}{Table de routage du routeur R1}                    \\\hline
            \texttt{destination} & \texttt{interface de sortie} & \texttt{métrique} \\ \hline
            N1 & eth0                         & 0 \\ \hline
            N2 & eth1                         & 16 \\ \hline
            N2 & eth2                         & 4 \\ \hline
            N3 & eth1                         & 16 \\ \hline
            N3 & eth2                         & 3 \\ \hline
            N4 & eth1                         & 16 \\ \hline
            N4 & eth2                         & \textbf{16} \\ \hline
        \end{tabular}
    \end{center}


    \q
    La Fibre a un débit de 1 Gbit/s, soit $10^9$ bit/s. Son coût est donc de :
    $$\frac {10^8}{10^9} = 1/10 = 0,1.$$ \\
    Le Fast-Ethernet a un débit de 100 Mbit/s, soit $100 \times 10^6 \text{ bit/s} = 10^8 \text{ bit/s}$. Son coût est donc de :
    $$\frac {10^8}{10^8} = 1.$$ \\
    L'Ethernet a un débit de 10 Mbit/s, soit $10 \times 10^6 \text{ bit/s} = 10^7 \text{ bit/s}$, Son coût est donc de :
    $$\frac {10^8}{10^7} = 10.$$


    \q En notant $x$ le coût de la liaison R2 - R6 via l'interface eth2, déterminons le coût pour atteindre la destination N3 en fonction de $x$:
    
    \begin{itemize}
        \item R1 - R2 - R6 - R3 : $c_1 = 0,1 + x + 1$
        \item R1 - R2 - R6 - R5 - R4 - R3 : $c_2 = 0,1 + x + 0,1 + 1 + 0,1$
    \end{itemize}

    Sachant que ce coût est de $1,2$ et que $c_1 < c_2$, on obtient que $x$ vaut nécessairement $0,1$.\\
    Le coût de la liaison R2-R6 est de $0,1$, c'est donc une liaision de type \textbf{Fibre}.


    \q Désormais, le coût de la liaision R1~-~R3 est de $0,1$. Donc tous les coûts via l'interface eth1 sont modifiés et diminués de $9,9$ (car $-10 + 0,1$).\\
    La table de routage devient donc : 
    \begin{center}
        \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
        \begin{tabular}{|c|c|c|} \hline
            \multicolumn{3}{|c|}{Table de routage du routeur R1}                    \\\hline
            \texttt{destination} & \texttt{interface de sortie} & \texttt{métrique} \\ \hline
            N1 & eth0 & 0                 \\ \hline
            N2 & eth1 & 0,2              \\ \hline
            N2 & eth2 & 1,3               \\ \hline
            N3 & eth1 & 1,2              \\ \hline
            N3 & eth2 & 0,3               \\ \hline
            N4 & eth1 & 0,1                \\ \hline
            N4 & eth2 & 1,2               \\ \hline
        \end{tabular}
    \end{center}


    \q Notons que les liaisons sont de type Fibre et donc de coût $0,1$.\\
    Puisque le coût R1-R7 via eth1 vaut $1,2$, R7 est nécessairement relié à R6.\\
    Puisque le coût R1-R7 via eth2 vaut $0,2$, R7 est nécessairement relié à R2.\\

    Dans le nouveau schéma, il faut donc relier R7 à R2, R6 et N5 par des liaisons de type Fibre.
\end{Answer}



\newpage




\begin{Exercise}[title={Exercice 2}]\\
\qt \textit{Cet exercice porte sur les systèmes d’exploitation, les commandes UNIX, les structures de données (de type LIFO et FIFO) et les processus.}


\q Expliquer succinctement les différences entre les logiciels libres et les logiciels propriétaires.


\q Expliquer le rôle d’un système d’exploitation.


\qt
On donne ci-contre une arborescence de fichiers sur un système GNU/Linux (les noms encadrés représentent des répertoires, les noms non encadrés représentent des fichiers, / correspond à la racine du système de fichiers).
\begin{center}
    \includegraphics[width=9cm]{exercice3_figure1.png}\\
    \small{\textsc{Figure 2} - Arborescence de fichiers}
\end{center}



\q Indiquer le chemin absolu du fichier \texttt{rapport.odt}.



\qt
On suppose que le répertoire courant est le répertoire elsa.



\q  Indiquer le chemin relatif du fichier \texttt{photo\_1.jpg}.



\qt
L’utilisatrice Elsa ouvre une console (aussi parfois appelée terminal), le répertoire
courant étant toujours le répertoire \texttt{elsa}. On fournit ci-dessous un extrait
du manuel de la commande UNIX \texttt{cp} :
\begin{verbatim}
NOM
    cp - copie un fichier

UTILISATION
    cp fichier_source fichier_destination    
\end{verbatim}



\q Déterminer le contenu du répertoire documents et du répertoire boulot après avoir exécuté la commande suivante dans la console :
\begin{verbatim}
    cp documents/fiche.ods documents/boulot
\end{verbatim}



\qt
\textit{“Un système d’exploitation est multitâche (en anglais : multitasking) s’il permet
    d’exécuter, de façon apparemment simultanée, plusieurs programmes informatiques.
    GNU/Linux, comme tous les systèmes d’exploitation modernes, gère le multitâche.”}

\textit{“Dans le cas de l’utilisation d’un monoprocesseur, la simultanéité apparente est
    le résultat de l’alternance rapide d’exécution des processus présents en mémoire.”}

\hfill \textit{Source : Wikipédia, extraits de l’article consacré au Multitâche.}

Dans la suite de l’exercice, on s’intéresse aux processus. On considère qu’un
monoprocesseur est utilisé. On rappelle qu’un processus est un programme en cours
d’exécution. Un processus est soit élu, soit bloqué, soit prêt.



\q
Recopier et compléter le schéma ci-dessous avec les termes suivants :

          \textit{élu, bloqué, prêt, élection, blocage, déblocage}.

\begin{center}
    \includegraphics[width=12cm]{exercice3_figure2.png}\\
    \small{\textsc{Figure 3} - Schéma processus}
\end{center}



\q Donner l’exemple d’une situation qui contraint un processus à passer de l’état élu à l’état bloqué.


\qt
\textit{“Dans les systèmes d’exploitation, l’ordonnanceur est le composant du noyau du système d’exploitation choisissant l’ordre d’exécution des processus sur le processeur d’un ordinateur.”}\\[-1.5em]

~ \hfill \textit{Source : Wikipédia, extrait de l’article consacré à l’ordonnancement.}

L’ordonnanceur peut utiliser plusieurs types d’algorithmes pour gérer les processus.
L’algorithme d’ordonnancement par “ordre de soumission” est un algorithme de type
FIFO (First In First Out), il utilise donc une file.



\q Nommer une structure de données linéaire de type LIFO (Last In First Out).


\newpage
\qt
À chaque processus, on associe un instant d’arrivée (instant où le processus demande l’accès au processeur pour la première fois) et une durée d’exécution (durée d’accès au processeur nécessaire pour que le processus s’exécute entièrement).

Par exemple, l’exécution d’un processus P4 qui a un instant d’arrivée égal à 7 et une durée d’exécution égale à 2 peut être représentée par le schéma suivant :
\begin{center}
    \includegraphics[width=12cm]{exercice3_figure3.png}\\
    \small{\textsc{Figure 4} - Utilisation du processeur}
\end{center}

L’ordonnanceur place les processus qui ont besoin d’un accès au processeur dans
une file, en respectant leur ordre d’arrivée (le premier arrivé étant placé en tête de
file). Dès qu’un processus a terminé son exécution, l’ordonnanceur donne l’accès au
processus suivant dans la file.

Le tableau suivant présente les instants d’arrivées et les durées d’exécution de cinq
processus :

\begin{center}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
    \begin{tabular}{|c|c|c|} \hline
        \multicolumn{3}{|c|}{5 Processus}                 \\\hline
        Processus & instant d'arrivée & durée d'exécution \\ \hline
        P1        & 0                 & 3                 \\ \hline
        P2        & 1                 & 6                 \\ \hline
        P3        & 4                 & 4                 \\ \hline
        P4        & 6                 & 2                 \\ \hline
        P5        & 7                 & 1                 \\ \hline
    \end{tabular}
\end{center}




\q Recopier et compléter le schéma ci-dessous avec les processus P1 à P5 en
          utilisant les informations présentes dans le tableau ci-dessus et l’algorithme
          d’ordonnancement “par ordre de soumission”.

\begin{center}
    \includegraphics[width=12cm]{exercice3_figure4.png}\\
    \small{\textsc{Figure 5} - Utilisation du processeur}
\end{center}


\newpage
\qt
On utilise maintenant un autre algorithme d’ordonnancement : l’algorithme
d’ordonnancement “par tourniquet”. Dans cet algorithme, la durée d’exécution d’un
processus ne peut pas dépasser une durée Q appelée quantum et fixée à l’avance.
Si ce processus a besoin de plus de temps pour terminer son exécution, il doit
retourner dans la file et attendre son tour pour poursuivre son exécution.

Par exemple, si un processus P1 a une durée d’exécution de 3 et que la valeur de Q
a été fixée à 2, P1 s’exécutera pendant deux unités de temps avant de retourner à la
fin de la file pour attendre son tour ; une fois à nouveau élu, il pourra terminer de
s’exécuter pendant sa troisième et dernière unité de temps d’exécution.


\q Recopier et compléter le schéma ci-dessous, en utilisant l’algorithme d’ordonnancement “par tourniquet” et les mêmes données que pour la question précédente, en supposant que le quantum Q est fixé 2.

\begin{center}
    \includegraphics[width=12cm]{exercice3_figure5.png}\\
    \small{\textsc{Figure 6} - Utilisation du processeur}
\end{center}


\qt 
On considère deux processus P1 et P2, et deux ressources R1 et R2.


\q Décrire une situation qui conduit les deux processus P1 et P2 en situation d’interblocage.
\end{Exercise}
\begin{Answer}
    \q Un logiciel libre est un logiciel qui, a des degrés divers, permet 4 libertées : 
    \begin{itemize}
        \item liberté de connaître le code : les sources sont accessibles (open-source)
        \item liberté de modifier : il est possible de modifier le code source
        \item liberté de distribuer : il est possible de redistribuer le logiciel
        \item liberté d'utiliser : il est possible d'utiliser le logiciel sans contre parties (argent, données, etc.)
    \end{itemize}


    \q Le système d'exploitation a en charge la bonne utilisation des ressources de la machine. Pour cela, il se lance après le démarrage de l'ordinateur et la reconnaissance des différents périphériques (claviers, écran, etc.) par le BIOS. Ensuite le système d'exploitation prend la main et permet le bon fonctionnement des différents logiciels. Pour cela l'OS manipule les différentes mémoires de l'ordinateur, transfert des données via les bus et gère et distribue le temps de calcul microprocesseur aux différents logiciels.


    \q Le chemin absolu (en partant de la racine) du fichier \texttt{rapport.odt} est : \bcode{/home/elsa/documents/boulot/rapport.odt}

    
    \q Le chemin relatif du fichier \bcode{photo_1.jpg} à partir du répertoire \bcode{else} est  : \bcode{../max/images/photos_vac/photo_1.jpg}\\
    Il est nécessaire d'utiliser \bcode{..} pour aller au dossier parent (contrairement à \bcode{.} qui indique le dossier courant).


    \q Après l'utilisation de la commande \bcode{cp}:
    \begin{itemize}
        \item le dossier \bcode{documents} (inchangé) contient donc : le fichier \bcode{fiche.ods} et le répertoire \bcode{boulot} :
        \item le dossier \bcode{boulot} contient un fichier supplémentaire et contient donc : \bcode{rapport.ods} et \bcode{fiche.ods}.
    \end{itemize}


    \q Voici le schéma complété :
    \begin{center}
        \includegraphics[width=12cm]{exercice3_figure2_correction.png}\\
        \small{\textsc{Figure 3} - Schéma processus}
    \end{center}


    \q Un processus passe de l'état élu à bloqué si, par exemple:
    \begin{itemize}
        \item Le processus a besoin d'une ressource qui n'est pas disponible. Le processus restera donc bloqué tant que la ressource nécessaire n'a pas été débloquée.
        \item Le processus a utilisé trop de temps de calcul. Il restera bloqué afin d'équilibrer le temps d'utilisation du microprocesseur.
        \item Un autre processus prioritaire (administrateur par exemple) a besoin d'un accès au microprocesseur.
    \end{itemize}


    \q Une structure de donnée de type LIFO est la pile : dernier arrivé, premier sorti.
    
    
    \q Voici le schéma complété :
    \begin{center}
        \includegraphics[width=12cm]{exercice3_figure4_correction.png}
    \end{center}
    
    
    \q Voici le schéma complété :
    \begin{center}
        \includegraphics[width=12cm]{exercice3_figure5_correction.png}
    \end{center}


    \q  Soient deux processus : 
    \begin{itemize}
        \item le processus 1 qui utilise la ressource A et a besoin de la ressource B pour continuer et 
        \item le processus 2 qui utilise la ressource B et a besoin de la ressource A pour continuer.
    \end{itemize}

    Si l'un des processus est élu, alors la situation est bloquée.
\end{Answer}






\newpage





\begin{Exercise}[title={Exercice 3}]\\
\textit{Cet exercice porte sur les graphes, les algorithmes sur les graphes, les bases de données et les requêtes SQL.}

    
\qt
La société \textit{CarteMap} développe une application de cartographie-GPS qui permettra
aux automobilistes de définir un itinéraire et d’être guidés sur cet itinéraire. 
Dans le cadre du développement d’un prototype, la société \textit{CarteMap} décide d’utiliser
une carte fictive simplifiée comportant uniquement 7 villes : A, B, C, D, E, F et G et 9
routes (toutes les routes sont considérées à double sens).

Voici une description de cette carte :

\begin{itemize}
    \item A est relié à B par une route de 4 km de long ;
    \item A est relié à E par une route de 4 km de long ;
    \item B est relié à F par une route de 7 km de long ;
    \item B est relié à G par une route de 5 km de long ;
    \item C est relié à E par une route de 8 km de long ;
    \item C est relié à D par une route de 4 km de long ;
    \item D est relié à E par une route de 6 km de long ;
    \item D est relié à F par une route de 8 km de long ;
    \item F est relié à G par une route de 3 km de long.
\end{itemize}


\q
Représenter ces villes et ces routes sur sa copie en utilisant un graphe pondéré, nommé G1.


\q 
Déterminer le chemin le plus court possible entre les villes A et D.


\q
Définir la matrice d’adjacence du graphe G1 (en prenant les sommets dans l’ordre alphabétique).


\qt
Dans la suite de l’exercice on ne tiendra plus compte de la distance entre les différentes villes et le graphe, non pondéré et représenté ci-dessous, sera utilisé :
\begin{center}
    \includegraphics[width=7cm]{exercice2_graphe_G2.png}\\
    \small{\textsc{Figure} - Graphe G2} \label{reseau}
\end{center}
Chaque sommet est une ville, chaque arête est une route qui relie deux villes.


\q 
Proposer une implémentation en Python du graphe G2 à l’aide d’un dictionnaire.


\q 
Proposer un parcours en largeur du graphe G2 en partant de A.


\qt
La société \textit{CarteMap} décide d’implémenter la recherche des itinéraires permettant de traverser le moins de villes possible. Par exemple, dans le cas du graphe G2, pour aller de A à E, l’itinéraire A-C-E permet de traverser une seule ville (la ville C), alors que l’itinéraire A-H-G-E oblige l’automobiliste à traverser 2 villes (H et G).

Le programme Python suivant a donc été développé (programme p1) :

\pyfile{1}{23}{exercice2.py}

La fonction \py{itineraires_court} prend en paramètre un graphe \texttt{G}, un sommet de départ \texttt{dep} et un sommet d’arrivée \texttt{arr}. Cette fonction renvoie une liste Python contenant tous les itinéraires pour aller de \texttt{dep} à \texttt{arr} en passant par le moins de villes possible.

Exemple (avec le graphe G2) :
\begin{minted}{python}
itineraires_court(G2, 'A', 'F')
>>> [['A', 'B', 'I', 'F'], ['A', 'H', 'G', 'F'], ['A', 'H', 'I',
'F']]    
\end{minted}

On rappelle les points suivants :

\begin{itemize}
    \item la méthode append ajoute un élément à une liste Python;
    \item en python, l’expression ['a'] + ['b'] vaut ['a', 'b'] ;
    \item en python float('inf') correspond à l’infini.
\end{itemize}


\q Expliquer pourquoi la fonction \py{cherche_itineraires} peut être qualifiée de fonction récursive.


\q Expliquer le rôle de la fonction \py{cherche_itineraires} dans le programme p1.


\q Recopier et compléter la fonction \py{itineraires_court}.



\qt
Les ingénieurs sont confrontés à un problème lors du test du programme p1. Voici les résultats obtenus en testant dans la console la fonction \py{itineraires_court} deux fois de suite (sans exécuter le programme entre les deux appels à la fonction \py{itineraires_court}) :
\begin{minted}{python}
exécution du programme p1

itineraires_court(G2, 'A', 'E')
>>> [['A', 'C', 'E']]

itineraires_court(G2, 'A', 'F')
>>> [['A', 'C', 'E']]   
\end{minted}

alors que dans le cas où le programme p1 est de nouveau exécuté entre les 2 appels à la fonction \py{itineraires_court}, on obtient des résultats corrects :
\begin{minted}{python}
exécution du programme p1

itineraires_court(G2, 'A', 'E')
>>> [['A', 'C', 'E']]

exécution du programme p1

itineraires_court(G2, 'A', 'F')
>>> [['A', 'B', 'I', 'F'], ['A', 'H', 'G', 'F'], ['A', 'H', 
'I', 'F']]
\end{minted}



\q Donner une explication au problème décrit ci-dessus. Vous pourrez vous appuyer sur les tests donnés précédemment.


\qt 
La société \textit{CarteMap} décide d’ajouter à son logiciel de cartographie des
données sur les différentes villes, notamment des données classiques : nom, département,
nombre d’habitants, superficie, \dots, mais également d’autres renseignements
pratiques, comme par exemple, des informations sur les infrastructures sportives
proposées par les différentes municipalités.

Dans un premier temps, la société a pour projet de stocker toutes ces données dans
un fichier texte. Mais, après réflexion, les développeurs optent pour l’utilisation d’une
base de données relationnelle.



\q 
Expliquer en quoi le choix d’utiliser un système de gestion de base de données (SGBD) est plus pertinent que l’utilisation d’un simple fichier texte.



\qt
On donne les deux tables suivantes :
\begin{center}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|} \hline
        \multicolumn{5}{|c|}{Table \texttt{ville}}                                                  \\\hline
        \texttt{id} & \texttt{nom} & \texttt{num\_dep} & \texttt{nombre\_hab} & \texttt{superficie} \\ \hline
        1 & Annecy       & 74 & 125 694              & 67                  \\\hline
        2 & Tours        & 37 & 136 252              & 34.4                \\\hline
        3 & Lyon         & 69 & 513 275              & 47.9                \\\hline
        4 & Chamonix     & 74 & 8 906                & 246                 \\\hline
        5 & Rennes       & 35 & 215 366              & 50.4                \\\hline
        6 & Nice         & 06 & 342 522              & 72                  \\\hline
        7 & Bordeaux     & 33 & 249 712              & 49.4                \\\hline
    \end{tabular}
\end{center}
\begin{center}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|} \hline
        \multicolumn{5}{|c|}{Table \texttt{sport}}                                                      \\\hline
        \texttt{id} & \texttt{nom}            & \texttt{type}      & \texttt{note} & \texttt{id\_ville} \\ \hline
        1           & Richard Bozon           & piscine            & 9             & 4                  \\\hline
        2           & Bignon                  & terrain multisport & 7             & 5                  \\\hline
        3           & Ballons perdus          & terrain multisport & 6             & 1                  \\\hline
        4           & Mortier                 & piscine            & 8             & 2                  \\\hline
        5           & Block’Out               & mur d’escalade     & 8             & 2                  \\\hline
        6           & Trabets                 & mur d’escalade     & 7             & 4                  \\\hline
        7           & Centre aquatique du lac & piscine            & 9             & 2                  \\\hline
    \end{tabular}
\end{center}

Dans la table \texttt{ville}, on peut trouver les informations suivantes :
\begin{itemize}
    \item l’identifiant de la ville (\texttt{id}) : chaque ville possède un \texttt{id} unique ;
    \item le nom de la ville (\texttt{nom}) ;
    \item le numéro du département où se situe la ville (\texttt{num\_dep}) ;
    \item le nombre d’habitants (\texttt{nombre\_hab}) ;
    \item la superficie de la ville en km² (\texttt{superficie}).
\end{itemize}

Dans la table \texttt{sport}, on peut trouver les informations suivantes :
\begin{itemize}
    \item l’identifiant de l’infrastructure (\texttt{id}) : chaque infrastructure a un \texttt{id} unique ;
    \item le nom de l’infrastructure (\texttt{nom}) ;
    \item le type d’infrastructure (\texttt{type}) ;
    \item la note sur 10 attribuée à l’infrastructure (\texttt{note}) ;
    \item l’identifiant de la ville où se situe l’infrastructure (\texttt{id\_ville}).
\end{itemize}

En lisant ces deux tables, on peut, par exemple, constater qu’il existe une piscine
Richard Bozon à Chamonix.


\q
Donner le schéma relationnel de la table \texttt{ville}.


\q
Expliquer le rôle de l’attribut \texttt{id\_ville} dans la table \texttt{sport}.



\q Donner le résultat de la requête SQL suivante :
\begin{minted}{SQL}
    SELECT nom
    FROM ville
    WHERE num_dep = 74 AND superficie > 70    
\end{minted}



\q  Écrire une requête SQL permettant de lister les noms de l’ensemble des piscines présentes dans la table sport.


\qt 
Suite à de bons retours d’utilisateurs, la note du terrain multisport “Ballon perdus” est
augmentée d’un point (elle passe de 6 à 7).


\q 
Écrire une requête SQL permettant de modifier la note du terrain multisport “Ballon perdus” de 6 à 7.


\q Écrire une requête SQL permettant d’ajouter la ville de Toulouse dans la table ville. Cette ville est située dans le département de la Haute-Garonne (31). Elle a une superficie de 118 km². En 2023, Toulouse comptait 471941 habitants. Cette ville aura l’identifiant 8.


\q
Écrire une requête SQL permettant de lister les noms des murs d’escalade disponibles à Annecy.
\end{Exercise}

\begin{Answer}
    \q Voici les villes représentées par un graphe :\\
    \begin{center}
        
        \begin{tikzpicture}[
            main/.style = {draw, circle},
            node distance={25mm},
            thick
            ] 
            \node[main] (A) {A};
            \node[main] (B) [right of = A]{B};
            \node[main] (E) [below right of = A]{E};
            \node[main] (C) [below right of = E]{C};
            \node[main] (D) [above right of = C]{D};
            \node[main] (G) [above right of = B]{G};
            \node[main] (F) [below right of = G]{F};
            
            \draw[-] (A) edge node[above] {$4$} (B);
            \draw[-] (A) edge node[below left] {$4$} (E);
            \draw[-] (B) edge node[below] {$7$} (F);
            \draw[-] (B) edge node[above left] {$5$} (G);
            \draw[-] (C) edge node[below left] {$8$} (E);
            \draw[-] (C) edge node[below right] {$4$} (D);
            \draw[-] (D) edge node[above] {$6$} (E);
            \draw[-] (D) edge node[right] {$8$} (F);
            \draw[-] (F) edge node[above right] {$3$} (G);
        \end{tikzpicture}\\
        \small{Graphe pondéré G1}
    \end{center}


    \q Le chemin le plus court entre A et D est le chemin A-E-D de distance 10.


    \q Voici la matrice d'adjacence :
    \pyfile{1}{9}{correction.py}


    \q Pour une représentation par dictionnaire nous choisissons la structure de donnée de liste d'adjacence et cela donne :
    \pyfile{11}{21}{correction.py}


    \q Le parcours en largeur explore les sommets dans l'ordre A - B - C - H - I - D - E - G - F. \\
    En effet, le parcours en largeur explore d'abord les enfants, puis les enfants des enfants, et ainsi de suite. Il peut y avoir différents parcours en largeur en fonction de l'ordre dans lequel les enfants sont traités. Nous ferons ici une boucle des enfants par ordre alphabétique. Ce qui donne en partant du sommet A le parcours suivant :
    \begin{itemize}
        \item A : D'abord le sommet de départ
        \item puis B - C - H (les enfants de A)
        \item puis I (l'enfant non traité de B)
        \item puis D - E (les enfants (non encore traités) de C)
        \item puis G (l'enfant (non encore traité) de H)
        \item puis F (l'enfant (non traité) de I)
    \end{itemize}
    

    \q La fonction \py{cherche_itineraires} est récursive car on voit qu'elle s'appelle elle-même à la ligne 8 du programme p1.


    \q La fonction \py{cherche_itineraires} parcourt de manière récursive et en profondeur le graphe \py{G} passé en paramètre. À la fin de l'appel initial à cette fonction, le tableau global \py{tab_itineraires} contient tous les chemins possibles entre les noeuds \py{start} et \py{end}.
    
    En effet, si les paramètres \py{start} et \py{end} sont égaux, c'est que la chaine passée en paramètre correspond à un nouveau chemin. Alors la fonction s'arrête et renvoie ce nouveau chemin qui sera ajouté au tableau global \py{tab_itineraires} (ligne 10).\\
    Sinon, il y a une exploration en profondeur pour chaque enfant de \py{start} qui n'a pas encore été ajouté à \py{chaine}. À la fin de la boucle sur tous les enfants, puisque \py{start} et \py{end} sont différents, la chaîne n'est pas un nouveau chemin et donc l'appel s'arrête en renvoyant un tableau vide. Dans chaque boucle, à chaque fois qu'un appel récursif renvoie un tableau de longueur non nulle, c'est qu'un novueau chemin a été trouvé et alors le tableau global \py{tab_itineraires} est mis à jour en y ajoutant ce nouvel itinéraire.


    \q Voici la fonction complétée :
    \pyfile{35}{45}{correction.py}


    \q Entre deux appels directs à la fonction \py{itineraires_court}, le tableau global \py{tab_itineraires} n'est pas réinitialisé. Donc il contients tous les chemins de la première recherche et tous ceux de la secondes. Ainsi après le deuxième appel, le tableau contient tous les chemins de \py{A} à \py{F} mais aussi tous ceux de \py{A} à \py{E}. Parmis tous ces chemins, les plus courts sont ceux de A à E (longueur 3) et donc ce sont ces chemins là qui sont renvoyés par la fonction.

    En revanche, si entre deux appels le programme p1 est relancé, alors le tableau de tous les itinéraires est réinitialisé.



    \q Dans ce cas, un SGBD est plus pertinent pour stocker les données car 
    \begin{itemize}
        \item le SGBD permet de gérer finement des droits différents pour les utilisateurs de la base comme par exemple des droits de consultation de base, des droits d'ajouts ou de suppression de données ou encore des droits de création de la structure de la base ;
        \item grâce aux contraintes sur la structure de la base, le SGBD permet de créer une structure plus robuste avec le moins possible d'incohérences ;
        \item chaque requète sur la base se fait de manière atomique ce qui signifie que si la requête échoue, la base n'est jamais modifiée : il y a ainsi moins de risque de casser la base ;
        \item le SGBD permet une mise en place de sauvegarde de sécurité ;
        \item il y a une grande quantité de données à stocker ;
        \item les requêtes de consultations sont optimisées et plus rapidement effectuées.
    \end{itemize}


    \q Le schéma de la table \texttt{ville} est : \\
    \texttt{ville(id: INT, nom: TEXT, num\_dep: INT, nombre\_hab: INT, suferficie: DECIMAL)}



    \q L'attribut \scode{id_ville} permet de faire référence à la clé primaire de la relation \scode{ville}. C'est donc une clé étrangère de la relation \scode{sport}.


    \q Cette requête permet d'afficher les noms de toutes les villes du département 74 et ayant une superficie supérieure strictement à 70 km².


    \q Pour lister les noms de l'ensemble des piscines on écriera :
    \begin{srep}
SELECT nom
FROM sport
WHERE type='piscine';
    \end{srep}


    \q Pour modifier la relation sport, on écriera :
\begin{srep}
UPDATE sport
SET note = 7
WHERE nom = 'Ballons perdus' 
    AND type = 'terrain multisport';
\end{srep}


    \q Pour ajouter la ville on écriera :
\begin{srep}
INSERT INTO
    ville(id, nom, num_dep, nombre_hab, superficie) 
VALUES
    (8, 'Toulouse', 31, 471941, 118.0);
\end{srep}


    \q Pour afficher tous les murs d'escalade d'Annecy, il faut faire une jointure :
\begin{srep}
SELECT nom
FROM sport
JOIN ville on sport.id_ville = ville.id
WHERE ville.nom = 'Annecy'
    AND sport.type = 'mur d\'escalade'
\end{srep}
\end{Answer}
\end{document}